PCL, ou Point Cloud Library, est une librairie C++ open source utilisée pour les traitements d'images 2D/3D et de nuages de points.\\

\section{Utilisation de PCL}

	Comme dit précédemment, le dataset original est dans un format de fichier vidéo tm. Les données ont donc été extraites en utilisant une application basée sur ROS, puis exportées en format PCD. Les fichiers PCD sont des nuages de points 3D. Pour traiter ces données, nous avons donc utilisé la bibliothèque PCL en C++, qui est une plateforme utilisée dans des applications robotiques, développée depuis 2010 et est toujours en développement. Elle regroupe de nombreuses techniques de traitement d'images comme des nouvelles méthodes d'extraction des attributs et de "keypoints", de classification, de reconstruction de surface, de reconnaissance de forme, ou encore de filtrage de bruit.

\section{Formation sur PCL}

	Nous nous sommes donc formés sur PCL. La première chose à faire était de visualiser nos données ; nous avons pour cela utilisé \emph{PCLVisualizer}, proposé dans le tutoriel \url{http://pointclouds.org/documentation/tutorials/pcl_visualizer.php#pcl-visualizer}. Toutefois, nous avons dû centrer nos données manuellement par rapport aux axes afin d'obtenir une visualisation correcte.\\

	Dans le dossier essai\_segmentation, nous avons testé une méthode de segmentation plane afin de mieux appréhender la librairie PointClouds.\\
	Des points sont d'abord générés de façon à former un plan, et d'autres sont volontairement placés à l'écart. Le programme cherche ensuite les points qui forment un plan, et calcule ses paramètres.\\

	De même, dans le dossier essai\_segmentation\_2, nous avons testé une méthode de segmentation par croissance de régions. A noter cependant que cela ne fonctionne pas avec nos fichiers .pcd (core dump), nous avons dû utiliser le fichiers .pcd donné dans le tutoriel associé.\\

	Nous avons aussi essayé d'extraire des spin images depuis nos données, en utilisant la classe SpinImage de PCL ; mais les méthodes implémentées ne permettent pas de calculer des spin images sur des nuages dont le nombre de points est faible, comme les nôtres.\\

\section{Utilisation de Matlab}

	Nous avons finalement utilisé Matlab plutôt que PCL, pour plusieurs raisons. La première est qu'il n'y a pas autant de méthodes de classification (non supervisées ou supervisées) déjà opérationnelles sur PCL par rapport à Matlab. Il y a quelques fonctions de clustering en PCL mais il s'agit d'apprentissage non-supervisé alors que nous avons un problème d'apprentissage supervisé : nous connaissons déjà les classes dans lesquelles nous voulons classifier nos objets.\\

	De plus, le temps de développement sur PCL est supérieur à Matlab puisque nous connaissons beaucoup mieux le langue associé à Matlab comparé au C++, puisque c'est avec Matlab que nous avons implémentés nos algorithmes en cours de Fouille de Données. \\

	PCL est plus performant pour effectuer des calculs en temps réel par rapport à Matlab, mais étant donné que nos calculs se font offline, nous avons privilégié Matlab. \\

	Finalement, PCL aurait pu nous servir pour extraire des caractéristiques de nos nuages de points, mais nous nous sommes rendus compte que cette librairie permettait surtout d'effectuer du traitement sur des images 3D ayant des milliers de points et en XYZRGB.\\

